\usepackage{silence}
\WarningFilter{pgf}{Your graphic driver} % Filter all warning messages from package pgf starting with "Your graphic driver"

% --- Sprache der Eingabe
\usepackage{polyglossia} % loads fontspec
\setmainlanguage[spelling=new,babelshorthands=true]{german}

% --- Fonts
\setmainfont[
    BoldFont={Gentium Basic Bold},
    ItalicFont={Gentium Plus Italic},
    ItalicFeatures={SmallCapsFont={Gentium Plus Italic}},
    SmallCapsFont={Gentium Plus},
    SmallCapsFeatures={Letters=SmallCaps},
    Mapping=tex-text,
    Ligatures={TeX},
]{Gentium Plus}

\setsansfont[Ligatures=TeX]{Linux Biolinum O}
\setmonofont[Scale=.8]{Source Code Pro} % https://github.com/adobe/source-code-pro

% --- Layout
\setcounter{secnumdepth}{2} % autom. section-Nummerierung ab der Tiefe $wert deaktivieren
\usepackage{chngcntr}	% fortlaufendes Durchnummerieren der Fußnoten
\counterwithout{footnote}{chapter}	% ...für Fußoten

\usepackage{enumerate}	% verbessert Aufzählungen
\usepackage{setspace}	% Zeilenabstand; muss vor footmisc!
\sloppy			% großzügiger Zeilenumbruch, -> keine rechts rausragenden Zeilen mehr
\onehalfspacing		% 1.5zeilig

\usepackage[bottom,hang]{footmisc} % Fussnoten am Seitenende
\setlength{\footnotemargin}{1em}

\usepackage{calc}
\usepackage[
  includeheadfoot,	% keine explizite Angabe für Kopf- und Fußzeile (Größe des text body beinh. head und foot)
  left=3.5cm,
  right=2.5cm,
  top=2.5cm,
  bottom=2cm
]{geometry}

% Kopf- und Fußzeile
\usepackage[
  automark,
  headsepline,
  pagestyleset=KOMA-Script,
  plainfootsepline
]{scrlayer-scrpage} % 2021: error (scrpage2)
\pagestyle{scrheadings}
\automark[section]{chapter}
\cfoot[\pagemark]{\pagemark}%Seitenzahl zentriert im Fuß
\ihead{}
\ohead{\rightmark}
\chead{}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{%
  \chapappifchapterprefix{\ }\thechapter\autodot\ –\ } % Kopfzeile: Kapitel Nr. – Kapitelname
\setlength{\headheight}{1.1\baselineskip} % mehr Platz im Header

% 2021: error
%\usepackage[explicit]{titlesec}
%\titleformat{\chapter}[display]
%%\titleformat{\chapter}
%  {\normalfont}{\Large\scshape\chaptertitlename\ \thechapter}{0pt}{\LARGE\bfseries #1}
%\titlespacing*{\chapter}
%  {0pt}{65pt}{40pt}

% --- Farbdefinitionen
\usepackage[table]{xcolor}
% Tango color schema
% http://pbunge.crimson.ch/2008/12/tango-syntax-highlighting/
\definecolor{LightButter}{rgb}{0.98,0.91,0.31}
\definecolor{LightOrange}{rgb}{0.98,0.68,0.24}
\definecolor{LightChocolate}{rgb}{0.91,0.72,0.43}
\definecolor{LightChameleon}{rgb}{0.54,0.88,0.20}
\definecolor{LightSkyBlue}{rgb}{0.45,0.62,0.81}
\definecolor{LightPlum}{rgb}{0.68,0.50,0.66}
\definecolor{LightScarletRed}{rgb}{0.93,0.16,0.16}
\definecolor{Butter}{rgb}{0.93,0.86,0.25}
\definecolor{Orange}{rgb}{0.96,0.47,0.00}
\definecolor{Chocolate}{rgb}{0.75,0.49,0.07}
\definecolor{Chameleon}{rgb}{0.45,0.82,0.09}
\definecolor{SkyBlue}{rgb}{0.20,0.39,0.64}
\definecolor{Plum}{rgb}{0.46,0.31,0.48}
\definecolor{ScarletRed}{rgb}{0.80,0.00,0.00}
\definecolor{DarkButter}{rgb}{0.77,0.62,0.00}
\definecolor{DarkOrange}{rgb}{0.80,0.36,0.00}
\definecolor{DarkChocolate}{rgb}{0.56,0.35,0.01}
\definecolor{DarkChameleon}{rgb}{0.30,0.60,0.02}
\definecolor{DarkSkyBlue}{rgb}{0.12,0.29,0.53}
\definecolor{DarkPlum}{rgb}{0.36,0.21,0.40}
\definecolor{DarkScarletRed}{rgb}{0.64,0.00,0.00}
\definecolor{Aluminium1}{rgb}{0.93,0.93,0.92}
\definecolor{Aluminium2}{rgb}{0.82,0.84,0.81}
\definecolor{Aluminium3}{rgb}{0.73,0.74,0.71}
\definecolor{Aluminium4}{rgb}{0.53,0.54,0.52}
\definecolor{Aluminium5}{rgb}{0.33,0.34,0.32}
\definecolor{Aluminium6}{rgb}{0.18,0.20,0.21}
% generische Farben
\definecolor{black}{rgb}{0,0,0}

% --- Tabellen
\usepackage{booktabs}		%schönere Tabellen
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}

% --- Bilder & Grafiken einbinden
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{./}{./Bilder/}{./Code/}{../Bilder/}{../Code/}}	% hier liegen die Bilder des Dokuments
\usepackage{float}		% bietet Option [H] für bombenfestes Verankern
\usepackage{wrapfig}		% Grafiken mit Textumfluss
\usepackage[export]{adjustbox}% http://ctan.org/pkg/adjustbox

\usepackage[font={small,sf},labelfont=bf]{caption} % Bildunterschriften
\DeclareCaptionFont{Aluminium1}{\color{Aluminium1}}
\DeclareCaptionFont{LightOrange}{\color{LightOrange}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{DarkSkyBlue}{\parbox{\textwidth-2\fboxsep}{\hspace{15pt}#1#2#3}}}
\captionsetup{format=listing, labelfont=LightOrange, textfont=Aluminium1, singlelinecheck=false, font={bf,footnotesize}, hypcap=false, belowskip=4pt}

% Sourcecode einbinden
\usepackage{scrhack} % http://www.golatex.de/koma-script-warnung-in-verbindung-mit-listings-package-t2058.html
\usepackage{listings}
\lstset{
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	keywordstyle=\color{DarkSkyBlue},   % = keywordstyle=[1]{\color{DarkSkyBlue}},
	keywordstyle=[2]{\color{DarkChameleon}},
	keywordstyle=[3]{\color{ScarletRed}},
	commentstyle=\color{Aluminium4},
	stringstyle=\color{Chocolate},
	frame=b,
    float=[htp],
	numbers=left,
	numberstyle=\color{Aluminium4}\tiny\sffamily,
	columns=fullflexible,
	tabsize=4,                  % Breite von Tabs
	inputencoding=utf8x,
	extendedchars=true,         %
	breaklines=true,            % Zeilen werden Umgebrochen
	breakatwhitespace=true,
    breakautoindent=false,
	showlines=true,	            % zeige Leerzeilen
	showspaces=false,           % Leerzeichen anzeigen ?
	showtabs=false,             % Tabs anzeigen ?
	xleftmargin=20pt,
	framexleftmargin=20pt,
	backgroundcolor=\color{Aluminium1},
	extendedchars=true,
	showstringspaces=false	    % Leerzeichen in Strings anzeigen ?
}
\lstset{
	literate=%
		*{Ö}{{\"O}}{1}
		{Ä}{{\"A}}{1}
		{Ü}{{\"U}}{1}
		{ß}{{\ss}}{2}
		{ü}{{\"u}}{1}
		{ä}{{\"a}}{1}
		{ö}{{\"o}}{1}
		{-}{-}{1}
		{–}{{--\ }}{2}
		{``}{``}{1}
		{''}{''}{1}
		{„}{``}{1}
		{“}{''}{1}
}
% JavaScript schema (MyJavaScript)
% origin: http://lenaherrmann.net/2010/05/20/javascript-syntax-highlighting-in-the-latex-listings-package
\lstdefinelanguage{MyJavaScript} {
	keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
	ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
	sensitive=false,
	comment=[l]{//},
	morecomment=[s]{/*}{*/},
	morestring=[b]',
	morestring=[b]"
}
\lstdefinelanguage{MyConsole} {
	frame=none,
	numbers=none,
	xleftmargin=5pt,
	framexleftmargin=5pt,
	framexrightmargin=0pt,
	framexbottommargin=0pt,
	moredelim=**[is][\bfseries]{@}{@}
}
\lstdefinelanguage{MyHTML} {
	moredelim=**[is][\bfseries\color{DarkChameleon}]{|}{|},
	moredelim=**[is][\bfseries\color{DarkScarletRed}]{@}{@}
}
\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}
\lstdefinelanguage{JavaScript}{
	keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
	keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
	ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
	ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
	identifierstyle=\color{black},
	sensitive=false,
	comment=[l]{//},
	morecomment=[s]{/*}{*/},
	commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	morestring=[b]',
	morestring=[b]"
}
\lstdefinelanguage{turtle} {
    morestring=[b]',
    morestring=[b]",
    alsoletter={-?}, % allowed in names
    alsoletter={^},
    morecomment=[l]{\#},
    morecomment=[s][stringstyle]{<}{>},
    morecomment=[s][keywordstyle]{^}{^},
    morestring=[s][basicstyle]{"}{"},
    morekeywords={@dc,@de,@prefix,Ontology,a,crm,dc,ecrm,gYearMonth,imports,label,owl,P82a_begin_of_the_begin,P82b_end_of_the_end,rdf,rdfs,sameAs,type,value,xsd},
    morekeywords=[2]{E31_Document,E35_Title,E39_Actor,E11_Modification,E12_Production,E41_Appellation,E48_Place_Name,E53_Place,E57_Material,E61_Time_Primitive,E74_Group,E82_Actor_Appellation,E84_Information_Carrier},
    morekeywords=[3]{title,publisher,P3_has_note,P7_took_place_at,P14_carried_out_by,P31i_was_modified_by,P45_consists_of,P70i_is_documented_in,P72_has_language,P82_at_some_time_within,P87_is_identified_by,P108i_was_produced_by,P127i_has_narrower_term,P131_is_identified_by}
}
\lstdefinelanguage{rdf} {
    morestring=[b]',
    morestring=[b]",
    alsoletter={-?}, % allowed in names
    morecomment=[s]{<?}{?>},
    morecomment=[s]{<!--}{-->},
    morekeywords={publisher,ns,title,about,crm,Description,label,lang,P82a_begin_of_the_begin,P82b_end_of_the_end,RDF,rdf,rdfs,resource,type,xml,xmlns,@de,@prefix,Ontology,a,crm,ecrm,gYearMonth,imports,label,owl,rdf,rdfs,sameAs,type,value,xsd},
    morekeywords=[2]{E31_Document,E35_Title,E39_Actor,E11_Modification,E12_Production,E41_Appellation,E48_Place_Name,E53_Place,E57_Material,E61_Time_Primitive,E74_Group,E82_Actor_Appellation,E84_Information_Carrier},
    morekeywords=[3]{P3_has_note,P7_took_place_at,P14_carried_out_by,P31i_was_modified_by,P45_consists_of,P70i_is_documented_in,P72_has_language,P82_at_some_time_within,P87_is_identified_by,P108i_was_produced_by,P127i_has_narrower_term,P131_is_identified_by}
}

% --- Figuren mit Tikz
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-qtree}
\usetikzlibrary{trees} % this is to allow the fork right path

\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{named}{Aluminium1}

% --- Misc
\usepackage{makeidx} % Package zur Indexerstellung
\usepackage{verbatim} % bspw. für Kommentare \begin{comment}
\usepackage[final]{pdfpages}	% Einbinden von PDF-Dateien
\usepackage{appendix}
\setlength {\marginparwidth }{2cm} % Platz für todonotes
\usepackage[colorinlistoftodos,german]{todonotes} % definiert u.a. die Befehle \todo und \listoftodos; lädt außerdem xkeyval nach!
\usepackage{xspace}	% Leerzeichen hinter parameterlosen Makros werden nicht als Makroendezeichen interpretiert

% --- URLs und Links
\usepackage[hyphens]{url} % für \url{http://www}, Option hyp erlaubt auch Umbruch nach "-"
\usepackage{hyperxmp} % weitere Metadaten im PDF mgl. (Lizens, …)
% !!! hyperref und hypersetup immer am Ende !!!
\usepackage[
%    xetex,
	hyperindex=true,
	colorlinks=true,
	linkcolor=DarkSkyBlue, % für die PDF-Version
	citecolor=DarkSkyBlue, % für die PDF-Version
	filecolor=DarkSkyBlue, % für die PDF-Version
	urlcolor=DarkSkyBlue, % für die PDF-Version
% 	linkcolor=black, % für den Druck
% 	citecolor=black, % für den Druck
% 	filecolor=black, % für den Druck
% 	urlcolor=black, % für den Druck
	bookmarks=true,
	bookmarksopen=true,
	bookmarksopenlevel=3,
	pdfpagelabels=true,
	plainpages=false, % zur korrekten Erstellung der Bookmarks
]{hyperref} % Links im Text
% Befehle, die Umlaute ausgeben, führen zu Fehlern, wenn sie hyperref als Optionen übergeben werden
\hypersetup{
	pdftitle={\titel},
	pdfauthor={\autor},
	pdfcreator={\autor},
	pdfsubject={\titel; \untertitel},
	pdfkeywords={\keywords},
	pdfcopyright={Dieses Werk ist von \autor\ unter dem Creative Commons „Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland“ (CC BY-SA 3.0) Lizenzvertrag lizenziert.}, % hyperxmp
	pdflicenseurl={http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/}, % hyperxmp
	pdfmetalang={de} % hyperxmp
}

% --- Bibliographie
\usepackage[autostyle]{csquotes}
%   NEU: biblatex → http://mirrors.ctan.org/info/translations/biblatex/de/biblatex-de.pdf
\usepackage[
    backend=biber,
    sortlocale=de_DE,
    bibencoding=utf8,
    natbib=true, % allows use of \citep and \citet
    url=true,
    doi=true,
    eprint=true,
    isbn=true,
    nopublisher=false,
    annotation=true,
    style=footnote-dw,
    citepages=permit,
    series=afteryear,
    idembib=false, %stellt dieselbe/derselbe aus (Literaturverzeichnis)
    maxcitenames=1,
    maxbibnames=99,
    xref=true,
    hyperref=true,
    backref=true,
    date=short,
    namefont=smallcaps,
    firstnamefont=smallcaps,
    idemfont=italic
]{biblatex}
\DeclareFieldFormat{title}{„#1“}
\renewcommand*{\subtitlepunct}{\ifterm{}\space–\space}

% Zitation %
\DeclareCiteCommand{\citetitles}
    {\usebibmacro{prenote}}
    {\usebibmacro{citeindex}%
        \usebibmacro{title}}
    {\multicitedelim}
    {\usebibmacro{postnote}}
\renewenvironment{quote}{%
    \ifhmode\par\fi
   \vspace{-2\parskip} % Einzug zum vorhergehenden Absatz setzen
    \begin{singlespace} % Zitatate einzeilig
        \list{}{\rightmargin\leftmargin}%
            \item\relax
}{%
        \endlist
    \end{singlespace}
    \vspace*{1.5\parskip} % Einzug zum folgenden Absatz setzen
}
\newcommand{\tabcite}[1]{\citeauthor{#1} [\citeyear{#1}]} % Zitation in Tabellen und Captions mgl.
\newcommand{\block}[1]{\begin{spacing}{1.0} \small \blockquote{#1} \normalsize \end{spacing}} % neuer Befehl für Blockzitate mit einzeiligem Zeilenabstand

% --- use eprint for urn: example fields (bib-file)
% → https://github.com/plk/biblatex/issues/38#issuecomment-8375892
% % eprint = {urn:nbn:de:bsz:100-opus-5191},
% % eprinttype = {urn},
\DeclareFieldFormat{eprint:urn}{%
  URN\addcolon\space
  \ifhyperref
    {\href{http://www.nbn-resolving.org/#1}{\nolinkurl{#1}}}
    {\nolinkurl{#1}}}

% --- Glossar (glossaries muss hinter hyperref sein!) - http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Glossary
\usepackage[nonumberlist,toc,xindy]{glossaries} % make a separate list of acronyms

